% =============================================================================
% Capítulo 1 — Introducción
% Base saneada desde la propuesta final y adaptada al estado real del informe
% =============================================================================

\section{Introducción}

La documentación de hardware técnico complejo, como drones y otros sistemas electromecánicos multicomponente, sigue enfrentando un desafío persistente de comunicación espacial cuando depende de imágenes 2D, planos convencionales y documentos PDF estáticos. En este trabajo, \textit{hardware complejo} designa sistemas con integración estructural, energética, electrónica y de control, alta densidad de relaciones espaciales entre piezas y necesidad de inspección visual detallada del ensamblaje. Bajo estas condiciones, los medios estáticos obligan a ingenieros y técnicos a reconstruir mentalmente relaciones tridimensionales que no se presentan de forma explícita, lo que incrementa la demanda cognitiva asociada a la tarea y dificulta la lectura técnica del sistema (Sweller, 1988; Hegarty \& Waller, 2004).

La convergencia entre WebAssembly, WebGL y \textit{pipelines} contemporáneos de renderizado físicamente basado abrió una oportunidad concreta para trasladar parte de esa interpretación espacial al propio sistema interactivo (Yu et al., 2023). Sobre esa base, el proyecto se orientó al diseño, desarrollo y documentación de un prototipo web 3D interactivo para la visualización técnica, inspección y análisis visual del ensamblaje del dron Holybro X500~V2, buscando un equilibrio entre claridad técnica, rendimiento web y coherencia de experiencia de usuario.

\subsection{Planteamiento del problema}

La migración de documentación técnica a entornos 3D interactivos no depende solo de una mejor presentación visual. También exige resolver restricciones reales de despliegue web. Los modelos CAD de ingeniería, basados en NURBS, ensamblajes extensos y activos de alta densidad geométrica, no son directamente compatibles con las condiciones de ejecución de una aplicación web. Aunque WebAssembly permite crecimiento dinámico de la memoria lineal, la viabilidad práctica del producto depende de controlar la huella inicial de los activos y de configurar un \textit{heap} contiguo suficientemente grande para sostener datos, geometría y ejecución estable en el navegador (Unity Technologies, 2024a; WebAssembly Community Group, s. f.).

En este proyecto, el problema técnico se articuló en tres dimensiones complementarias:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Huella inicial de datos.} Los modelos CAD originales pueden alcanzar decenas o cientos de megabytes, e incluso más en ensamblajes extensos, por lo que requieren limpieza, simplificación geométrica, \textit{baking} y empaquetado selectivo para ser viables en web.
    \item \textbf{Rendimiento en tiempo real.} Mantener 30 FPS o más, equivalente a un \textit{frame time} de aproximadamente 33.33\,ms, exige controlar presupuesto geométrico, materiales, \textit{draw calls} y estados de render.
    \item \textbf{Latencia de interacción.} Alternativas como \textit{Pixel Streaming} pueden ofrecer render remoto de alta calidad visual, pero introducen dependencia de infraestructura, red y latencias poco adecuadas para inspección técnica precisa (Epic Games, s. f.-a, s. f.-b).
\end{itemize}

Se identificó, por tanto, la necesidad de documentar un \textit{pipeline} de \textit{Technical Art} que permitiera desplegar hardware complejo en un visor 3D web con orientación espacial suficiente para tareas de inspección, costo computacional controlado y capacidad de análisis visual del ensamblaje para propósitos académicos e ingenieriles.

La pregunta de investigación que orientó el proyecto fue la siguiente: \textbf{¿Qué diferencias descriptivas se observan en desempeño de tareas y carga de trabajo percibida cuando usuarios con perfil afín realizan actividades de exploración e identificación del dron Holybro X500~V2 mediante un prototipo web 3D interactivo, en comparación con un soporte 2D de referencia, y bajo qué condiciones de rendimiento y memoria resulta técnicamente viable dicho prototipo en el navegador? Adicionalmente, ¿cuál es el nivel de usabilidad percibida del prototipo 3D medido con SUS tras su uso?}

\subsection{Justificación}

La elección de Unity Web frente a bibliotecas nativas de JavaScript o soluciones de \textit{streaming} remoto no respondió a una promesa simplista de menor tamaño de \textit{build}. La decisión se justificó por la integración del \textit{pipeline}, la capacidad de extensión técnica, el soporte para materiales y shaders, y la posibilidad de mantener un flujo coherente entre programación, arte técnico y evaluación del prototipo.

\subsubsection{Trade-off explícito entre tooling y huella inicial}

Unity no fue seleccionado por ofrecer la descarga inicial más ligera. Por el contrario, el proyecto aceptó una huella inicial mayor a cambio de un ecosistema de autoría más consistente: editor integrado, \textit{profiling}, flujo de materiales, UI Toolkit, sistema de escenas y facilidad para extender el comportamiento mediante C\# y shaders personalizados (Unity Technologies, 2024b, 2024d).

\subsubsection{Ejecución de lógica compilada en WebAssembly}

En el target web, Unity convierte código intermedio de .NET a C++ mediante IL2CPP y posteriormente compila ese resultado a WebAssembly usando el \textit{toolchain} del \textit{build}. Esto permitió sostener una base tipada para la lógica interactiva del prototipo y mantener el proyecto dentro de un entorno técnico unificado, sin atribuir a IL2CPP, por sí solo, todo el salto a Wasm (Unity Technologies, 2024c; Unity Technologies, s. f.).

\subsubsection{\textit{Pipeline} integrado de importación y renderizado}

El proyecto exigía coordinar limpieza de activos CAD, materiales PBR, UI responsiva, modos analíticos y validación funcional sin fragmentar el flujo entre demasiadas herramientas. Unity aportó un entorno integrado para importar geometría, gestionar materiales, perfilar rendimiento y desplegar un \textit{build} web desde una misma base de trabajo.

\subsubsection{Capacidad de extensión para visualización técnica}

La build final no se limitó a mostrar un modelo 3D. Integró selección de piezas, ficha inferior de detalle, modos \texttt{Inspect}/\texttt{Analyze}/\texttt{Studio}, \textit{explode}, corte transversal, filtros por categoría y una vista térmica híbrida por componentes. Esta familia de herramientas hizo necesaria una plataforma capaz de combinar renderizado realista con inspección técnica y visualización analítica dentro del mismo producto.

\subsubsection{Compatibilidad esperada de la plataforma web}

La plataforma web de Unity contempla navegadores compatibles de escritorio y algunos navegadores móviles, aunque el comportamiento efectivo depende del navegador, su versión, la memoria disponible y el nivel de optimización del \textit{build} (Unity Technologies, s. f.). Por ello, en este trabajo la compatibilidad móvil se documenta como \textit{compatibilidad esperada} y no como garantía universal ni como validación exhaustiva por matriz cerrada de dispositivos.

\subsubsection{Aporte a la Ingeniería Multimedia}

El proyecto aporta al programa por al menos cuatro vías:

\begin{itemize}
    \item documenta un \textit{pipeline} técnico para llevar activos CAD a un visor web interactivo;
    \item articula computación gráfica, experiencia de usuario, documentación técnica y arte técnico en un mismo caso aplicado;
    \item traduce restricciones reales de rendimiento web a criterios verificables de diseño y optimización;
    \item consolida un caso de estudio pertinente para la Ingeniería Multimedia, donde la claridad técnica del ensamblaje es tan importante como la calidad visual del resultado.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos}

\subsubsection{Objetivo general}

Desarrollar un prototipo de visualización web 3D interactiva basado en Unity Web, enfocado en la exploración técnica, la inspección y el análisis visual del ensamblaje de hardware complejo, optimizado mediante criterios de \textit{Technical Art} para su despliegue eficiente en navegadores web compatibles.

\subsubsection{Objetivos específicos}

\begin{enumerate}
    \item Diseñar un \textit{pipeline} de optimización de activos 3D que reduzca la carga poligonal de modelos CAD originales hasta un presupuesto geométrico compatible con WebGL, preservando la legibilidad formal del ensamblaje, la identificación correcta de piezas y la lectura espacial suficiente para inspección técnica mediante retopología, limpieza de mallas y \textit{baking} de texturas.
    \item Integrar en Unity URP un sistema de materiales y modos de visualización que combine renderizado realista con herramientas de inspección técnica, procurando un \textit{frame time} igual o inferior a 33.33\,ms (30 FPS o más) bajo el entorno de prueba controlado definido para la validación del \textit{build} web.
    \item Implementar el prototipo interactivo en la plataforma web de Unity, con lógica desarrollada en C\# y desplegada mediante la cadena de compilación del motor para \textit{build} web, incluyendo conversión de ensamblados administrados, generación intermedia de C++ y ejecución final en entorno WebAssembly, de modo que habilite navegación orbital, selección de piezas, consulta contextual de información y uso de herramientas como vista explosionada, corte transversal y modos analíticos del prototipo final.
    \item Evaluar de manera formativa el desempeño en tareas y la carga de trabajo percibida por condición (3D vs.\ 2D) mediante pruebas con usuarios, NASA-TLX Raw y protocolo \textit{Think-Aloud}, y estimar adicionalmente la usabilidad percibida del prototipo 3D mediante SUS tras su uso; todo ello contrastado de forma descriptiva y frente a las metas operativas definidas para el proyecto.
\end{enumerate}

\subsection{Alcance y limitaciones}

El alcance del presente trabajo se circunscribió al desarrollo de un \textbf{Producto Mínimo Viable} (MVP) técnico y académico orientado a documentar la viabilidad de un visor web 3D interactivo para hardware complejo. El caso de estudio seleccionado fue el dron Holybro X500~V2, representativo por su densidad de relaciones espaciales, diversidad de materiales y combinación de subsistemas estructurales, electrónicos y de potencia.

Las principales delimitaciones fueron las siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelo único.} El prototipo se desarrolló sobre un único modelo de referencia, aunque la arquitectura quedó preparada para generalizar catálogos, datos y saneamiento de runtime.
    \item \textbf{Plataforma web.} El producto se concentró en la plataforma web compilada con WebAssembly. No se desarrollaron \textit{builds} nativas independientes de escritorio o móvil.
    \item \textbf{Compatibilidad móvil no cerrada.} El producto se concibió para navegadores compatibles de escritorio y móviles, pero la validación empírica exacta por dispositivo quedó pendiente del \textit{freeze} final.
    \item \textbf{Muestra de validación.} Se estableció como meta deseable un grupo de 30 participantes, con un escenario mínimo operativo de entre 8 y 12 participantes para evaluación formativa. Al momento de esta versión documental, la aplicación de instrumentos finales sigue pendiente.
    \item \textbf{Herramientas ocultas o no integradas.} Algunas capacidades permanecen en código, pero no forman parte de la UI final visible ni del flujo funcional documentado como estado final del producto.
\end{itemize}

\newpage
