% =============================================================================
% Capítulo 2 — Marco de Referencia
% Integra estado del arte, marco teórico y marco conceptual
% Alineado con la propuesta final corregida y con la app real documentada
% =============================================================================

\section{Marco de Referencia}

El diseño, desarrollo y evaluación del prototipo web 3D se fundamenta en un marco de referencia multidisciplinario que integra conocimientos de visualización técnica, interacción humano-computador, psicología cognitiva, computación gráfica y despliegue web con Unity. Este capítulo presenta primero el estado del arte de las soluciones disponibles para visualización 3D en navegador, luego el sustento teórico del proyecto y, finalmente, el marco conceptual que fija la terminología operativa utilizada en el resto del informe.

\subsection{Estado del Arte}

El estado del arte analiza tecnologías actuales de visualización 3D en la web, evaluando sus capacidades, limitaciones y pertinencia para la visualización técnica de hardware complejo. Se examinan bibliotecas nativas, motores de juego, plataformas \textit{SaaS} y soluciones de \textit{streaming} para identificar la herramienta más adecuada en términos de control del \textit{pipeline}, capacidad de extensión y viabilidad de desarrollo dentro del alcance académico del proyecto.

\subsubsection{Benchmarking de soluciones Web 3D}

La visualización 3D en la web ha evolucionado de forma significativa desde la introducción de WebGL (Khronos Group, 2011). Yu et al. (2023) identifican a WebGL como la tecnología dominante para renderizado 3D en navegadores, con la aparición progresiva de nuevos \textit{backends} como WebGPU. En este contexto, se revisaron las principales alternativas relevantes para el caso de estudio usando criterios explícitos de comparación: control del \textit{pipeline}, posibilidad de lógica propia, integración de materiales y UI, necesidad de infraestructura externa, compatibilidad con despliegue web directo y esfuerzo de adopción dentro del alcance académico del proyecto.

\paragraph{Three.js.} Biblioteca ligera construida sobre WebGL y ampliamente adoptada por la comunidad de desarrollo web. Destaca por su huella inicial reducida y su flexibilidad para construir visualización 3D a medida; como contrapartida, exige ensamblar de forma más manual la importación, el manejo de escenas, la UI técnica y varias capas del \textit{pipeline} que en este proyecto se resolvieron dentro de un entorno integrado (Cabello, 2024).

\paragraph{Babylon.js.} Motor WebGL/WebGPU con soporte para escenas complejas, GUI, física y control amplio del \textit{pipeline}. Su documentación oficial muestra una base madura para aplicaciones web 3D avanzadas; sin embargo, para este proyecto seguía implicando construir y mantener más piezas del flujo técnico fuera de un editor unificado, especialmente en importación CAD, perfilado y tooling auxiliar del visor (Babylon.js, s. f.).

\paragraph{Unity Web.} Motor con compilación a web mediante la cadena C\# $\rightarrow$ IL2CPP $\rightarrow$ C++ $\rightarrow$ WebAssembly. Su ecosistema integra editor visual, \textit{profiler}, \textit{pipeline} de materiales, herramientas para UI y soporte para extensión mediante código C\# y shaders personalizados (Unity Technologies, 2024a, 2024b, 2024c). La documentación actual de Unity 6 contempla compatibilidad con navegadores compatibles de escritorio y algunos navegadores móviles, aunque el comportamiento efectivo depende del navegador, la versión, la memoria disponible y el nivel de optimización del proyecto (Unity Technologies, s. f.). Su principal costo técnico es una huella inicial de \textit{build} mayor que la de bibliotecas puramente web.

\paragraph{Unreal Engine Pixel Streaming.} Solución de \textit{streaming} remoto que depende de infraestructura GPU, servidores de señalización y render del lado del servidor. Resulta potente para experiencias de alto costo gráfico, pero para este proyecto añadía una capa de infraestructura, red y latencia que se alejaba del objetivo de un \textit{build} web de acceso directo en navegador (Epic Games, s. f.-a, s. f.-b).

\paragraph{Spline.} Herramienta \textit{web-first} orientada a diseño iterativo, escenas embebidas y publicación rápida. Sus exportaciones, visores y modos de publicación son útiles para experiencias visuales ligeras; no obstante, su modelo de trabajo está más centrado en escenas y \textit{embeds} que en un sistema técnico con saneamiento de escena, lógica runtime propia y tooling especializado como el requerido aquí (Spline, s. f.-a, s. f.-b, s. f.-c).

\paragraph{Marmoset Viewer.} Visor WebGL especializado en presentación PBR de alta calidad. Su documentación oficial muestra un conjunto de funciones orientadas a exhibición visual del modelo y un subconjunto específico de características soportadas; para este proyecto, ese enfoque resultaba insuficiente frente a necesidades como lógica contextual, instrumentación de tareas, clipping global y acoplamiento profundo con UI y datos del sistema (Marmoset, s. f.).

\paragraph{Sketchfab.} Plataforma de \textit{hosting} y visualización 3D con publicación rápida y una Viewer API capaz de controlar cámara, materiales, anotaciones y eventos. Aun así, su integración se organiza alrededor de un visor embebido y no de un \textit{runtime} integral del proyecto, por lo que ofrecía menos alineación con la necesidad de una arquitectura propia, un \textit{bottom sheet} técnico y herramientas analíticas específicas del artefacto (Sketchfab, s. f.).

\paragraph{PlayCanvas.} Plataforma de desarrollo web con editor colaborativo, \textit{runtime} ligero, scripting integrado y fuerte orientación web nativa. Es una alternativa seria para experiencias 3D en navegador; sin embargo, para este caso seguía implicando adoptar otro entorno, reconstituir el \textit{pipeline} de importación y rehacer parte del tooling técnico ya consolidado en Unity para inspección, profiling y organización del proyecto (PlayCanvas, s. f.-a, s. f.-b, s. f.-c).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparativa cualitativa de soluciones Web 3D}
\small
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lcccccc}
\hline
\textbf{Tecnología} & \textbf{Huella inicial} & \textbf{Control del pipeline} & \textbf{PBR} & \textbf{Interactividad} & \textbf{Infraestructura externa} & \textbf{Pertinencia} \\ \hline
Three.js & Baja & Alto, pero manual & Manual/extendible & Total & No & Alta para desarrollo a medida \\
Babylon.js & Media & Alto & Integrado & Total & No & Media/alta para un stack web propio \\
Unity Web & Alta & Alto e integrado & URP & Total & No & Alta para este caso de estudio \\
UE Pixel Streaming & Media/Alta & Alto & Muy alto & Alta con latencia & Sí & Baja/media para acceso web directo \\
Spline & Baja & Bajo & Básico & Limitada & No & Baja/media para este caso \\
Marmoset Viewer & Baja/Media & Bajo & Alto & Baja/Media & No & Baja/media para este caso \\
Sketchfab & Media & Medio & Bueno & Media & Parcial & Media para publicación guiada \\
PlayCanvas & Baja & Alto & Integrado & Total & No & Media/alta para experiencias web nativas \\ \hline
\end{tabular}
}
\par\vspace{0.5\baselineskip}
\textit{Nota}. La tabla presenta una comparación cualitativa construida a partir de documentación oficial, literatura revisada y requerimientos concretos del proyecto; no corresponde a un benchmark uniforme ejecutado experimentalmente por el autor bajo un mismo protocolo. Los juicios de pertinencia se refieren a este caso de estudio, no a una superioridad universal entre plataformas. \textit{Fuente}. Elaboración propia con base en documentación oficial y literatura revisada.
\end{table}

\subsubsection{Brecha identificada y selección de Unity Web}

La evaluación técnica identificó limitaciones críticas en tres grupos de soluciones:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pixel Streaming.} Dependencia de infraestructura de render remoto, red y configuración externa poco compatibles con un prototipo académico de acceso directo en navegador.
    \item \textbf{Spline, Marmoset y Sketchfab.} Menor alineación con una arquitectura propia que exigía lógica de inspección técnica, flujo de detalle, modos analíticos y control fino del sistema.
    \item \textbf{Three.js, Babylon.js y PlayCanvas.} Mayor esfuerzo de adopción para reconstruir un \textit{pipeline} integral de importación, materiales, controles, clipping global, modos de visualización técnica y herramientas auxiliares de auditoría dentro del tiempo académico disponible.
\end{itemize}

Unity Web fue seleccionado no por ofrecer la huella inicial más baja, sino por el equilibrio entre cuatro factores:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Integración del tooling.} Permite concentrar importación, materiales, UI, perfilado y build en un mismo entorno.
    \item \textbf{Herramientas visuales y de editor.} Facilita el trabajo conjunto entre programación, diseño y arte técnico.
    \item \textbf{Arquitectura tipada y extensible.} La cadena C\# $\rightarrow$ IL2CPP $\rightarrow$ C++ $\rightarrow$ WASM ofrece una base estructurada para la lógica interactiva del prototipo.
    \item \textbf{Soporte para modos analíticos.} Reduce el riesgo técnico al implementar corte transversal, visualización térmica, vista \textit{X-Ray} y otras herramientas especializadas dentro del tiempo académico disponible.
\end{itemize}

\subsection{Marco Teórico}

El marco teórico integra tres pilares: teoría de la carga cognitiva e interacción, computación gráfica en tiempo real y fundamentos matemáticos de optimización y sombreado. Estos fundamentos no se presentan como adorno conceptual, sino como el soporte que permite justificar la arquitectura, las decisiones de implementación y la estrategia de evaluación del prototipo.

\subsubsection{Teoría de la Carga Cognitiva (Sweller, 1988; Sweller et al., 2019)}

La Teoría de la Carga Cognitiva plantea que la memoria de trabajo tiene capacidad limitada y que el diseño de materiales e interfaces debe regular la demanda que impone sobre ella. Según Cowan (2001), esta capacidad operativa ronda unos pocos elementos simultáneos, por lo que la forma de presentar información técnica incide directamente en la comprensión y en la fatiga del usuario.

Sweller, van Merriënboer y Paas (2019) distinguen tres tipos de carga:

\paragraph{Carga intrínseca.} Corresponde a la complejidad inherente del contenido. En este proyecto es elevada porque el dron integra componentes estructurales, energéticos, electrónicos y mecánicos con relaciones espaciales y funcionales entre sí.

\paragraph{Carga extrínseca.} Es la carga innecesaria generada por una presentación deficiente. En documentación 2D estática, el usuario debe imaginar relaciones tridimensionales no visibles, lo cual incrementa la necesidad de rotación mental y consume recursos cognitivos que no están dirigidos al objetivo técnico principal.

\paragraph{Carga germana.} Es el esfuerzo que sí contribuye a construir esquemas mentales útiles. En una interfaz 3D bien diseñada, los recursos liberados por la reducción de carga extrínseca pueden redirigirse a comprender mejor la función, ubicación y relación entre componentes del ensamblaje.

En el contexto del prototipo, la interfaz 3D orbital, la selección directa sobre el modelo y la consulta contextual de piezas buscan reducir la carga extrínseca y favorecer una carga germana orientada a la comprensión espacial y funcional del ensamblaje. No obstante, cuando la evaluación usa NASA-TLX, la variable observada es carga de trabajo percibida y no una medición directa de las categorías intrínseca, extrínseca y germana de la teoría.

\subsubsection{Navegación espacial e interacción 3D}

Bowman et al. (2004) definen la interacción 3D como aquella en la cual las tareas del usuario se ejecutan directamente en un contexto espacial tridimensional. Esto es relevante porque el valor del prototipo depende de que el usuario pueda explorar el ensamblaje sin perder contexto global mientras inspecciona detalles locales.

Los controles orbitales siguen principios de navegación espacial orientados a prevenir desorientación:
\begin{itemize}
    \item rotación alrededor de un foco de interés estable;
    \item \textit{pan} y \textit{zoom} como operaciones diferenciadas de la rotación;
    \item recentrado del interés cuando se selecciona una pieza o se invoca una herramienta de inspección;
    \item continuidad de movimiento suficiente para evitar saltos bruscos de interpretación espacial.
\end{itemize}

\paragraph{Cognición distribuida (Hutchins, 1995).} La interfaz no solo presenta información: también funciona como artefacto cognitivo. La cámara orbital externaliza parte de la rotación mental, los \textit{hotspots} y fichas de pieza operan como memoria externa y los modos analíticos convierten procesos de inspección complejos en operaciones visuales guiadas.

\subsubsection{Heurísticas de usabilidad (Nielsen, 1994)}

Las heurísticas de Nielsen orientan la construcción de la interfaz:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Visibilidad del estado del sistema.} La aplicación debe comunicar con claridad qué pieza está seleccionada, qué modo visual está activo y cuándo una herramienta modifica la escena.
    \item \textbf{Correspondencia con el mundo real.} Los nombres de componentes, la organización por categorías y la lógica de inspección deben alinearse con la terminología técnica del dron.
    \item \textbf{Control y libertad del usuario.} La navegación, la salida de paneles y el reinicio de estado deben ser previsibles y reversibles.
    \item \textbf{Reconocimiento antes que memoria.} La interfaz debe reducir la necesidad de recordar nombres, ubicaciones o secuencias de interacción, apoyándose en ayudas visuales y estados explícitos.
\end{enumerate}

\subsubsection{Rotación mental y visualización espacial}

Hegarty y Waller (2004) muestran que la interpretación de estructuras tridimensionales depende de habilidades espaciales que no se distribuyen homogéneamente entre usuarios. Bartlett y Dorribo Camba (2023) refuerzan que los modelos 3D interactivos pueden disminuir esta barrera al facilitar interpretación gráfica y comprensión del ensamblaje. En consecuencia, el visor no se justifica solo por atractivo visual, sino como apoyo cognitivo para usuarios con distintos niveles de habilidad espacial.

\subsubsection{Percepción visual y organización de la información}

Los principios de Gestalt (Wertheimer, 1923; Köhler, 1929) ayudan a estructurar la escena y la interfaz:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Proximidad.} Elementos cercanos se perciben como pertenecientes al mismo subsistema.
    \item \textbf{Similitud.} El color o tratamiento visual de \textit{hotspots} y categorías facilita asociación funcional.
    \item \textbf{Figura-fondo.} El modelo principal debe destacar sobre el fondo para no competir con el contenido técnico.
\end{itemize}

Ware (2012) y Miller (1956) sustentan el uso de categorías cromáticas distinguibles, evitando esquemas que dificulten accesibilidad o saturen la memoria inmediata del usuario.

\subsubsection{Fundamentos matemáticos de optimización gráfica}

El rendimiento de una aplicación WebGL no depende de una sola variable, sino del equilibrio entre complejidad geométrica, número de lotes renderizados, costo de sombreado, ancho de banda de memoria y tiempo total por cuadro. Por ello, las ecuaciones de esta sección se presentan como modelos operativos para análisis y control de presupuesto, no como leyes universales aisladas del contexto de implementación.

\paragraph{Presupuesto poligonal.}
Una primera restricción de complejidad geométrica puede expresarse como:
\[
P_{\text{total}} = \sum_{i=1}^{n} P_i
\]
donde $P_i$ representa los triángulos aportados por cada componente del modelo. En términos de planeación, el proyecto fija un presupuesto objetivo para mantener la escena dentro de un rango compatible con WebGL. Este presupuesto no es una ley universal del motor, sino un criterio de control para el proceso de optimización.

\paragraph{Densidad de texel.}
La densidad de texel busca que la nitidez percibida de las texturas sea coherente entre componentes. Una forma operativa de expresarla es:
\[
\rho = \frac{R_{\text{texture}}}{L_{\text{mundo}}}
\]
donde $R_{\text{texture}}$ es la resolución efectiva aplicada sobre un tramo de referencia y $L_{\text{mundo}}$ es la longitud real correspondiente en el modelo. Si $\rho$ cambia bruscamente entre piezas, algunas se perciben borrosas y otras resultan innecesariamente costosas en memoria.

\paragraph{Costo de dibujo y agrupación de mallas.}
El costo de renderizado no depende solo del número de triángulos, sino también del número de lotes o \textit{draw calls}. Sin agrupación, una aproximación simple es:
\[
D_{\text{base}} \approx \sum_{k=1}^{m} n_k
\]
donde $n_k$ representa la cantidad de objetos que requieren una combinación distinta de malla, material o pasada. Si existen condiciones de \textit{batching} o \textit{instancing} compatibles, varias instancias pueden reducirse a menos lotes efectivos:
\[
D_{\text{efectivo}} \approx \sum_{k=1}^{m} b_k, \qquad 1 \leq b_k \leq n_k
\]
Por tanto, la reducción de \textit{draw calls} no debe modelarse como una división exacta universal, sino como una función de compatibilidad entre materiales, mallas, pasadas de render y estado del \textit{pipeline}.

\paragraph{\textit{Frame time} y objetivo de FPS.}
En una aplicación interactiva, el tiempo por cuadro determina la fluidez percibida. Una aproximación útil para perfilado es:
\[
T_{\text{frame}} \approx \max(T_{\text{CPU}}, T_{\text{GPU}})
\]
con un posible costo adicional por sincronización. Para sostener 30 FPS, se requiere aproximadamente:
\[
T_{\text{frame}} \leq 33.33 \text{ ms}
\]
Esto traduce el rendimiento a una restricción directamente medible en navegador y en herramientas de perfilado.

\subsubsection{Modelo matemático de renderizado físicamente basado (PBR)}

El renderizado físicamente basado parte de la \textit{rendering equation}, formulada por Kajiya (1986) y adoptada como fundamento general de los modelos BRDF utilizados en renderizado en tiempo real (Akenine-Möller et al., 2018):
\[
L_o(\omega_o) = \int_{\Omega} f_r(\omega_i,\omega_o)\, L_i(\omega_i)\, (\mathbf{n}\cdot\omega_i)\, d\omega_i
\]
donde $L_o$ es la radiancia saliente en la dirección de observación $\omega_o$, $L_i$ es la radiancia incidente desde la dirección $\omega_i$, $\mathbf{n}$ es la normal de la superficie y $f_r$ es la BRDF del material. Esta ecuación expresa que el color visible depende de cuánta luz llega a la superficie, cómo la superficie la redistribuye y qué parte de esa redistribución coincide con la dirección de la cámara.

\paragraph{BRDF especular de Cook-Torrance.}
La componente especular puede modelarse como:
\[
f_{\text{spec}} = \frac{D(\mathbf{n},\mathbf{h})\, F(\mathbf{v},\mathbf{h})\, G(\mathbf{n},\mathbf{l},\mathbf{v})}{4(\mathbf{n}\cdot\mathbf{l})(\mathbf{n}\cdot\mathbf{v})}
\]
donde $\mathbf{l}$ es la dirección de la luz, $\mathbf{v}$ la dirección de vista y $\mathbf{h}$ el vector mitad entre ambas. Cada término cumple una función distinta:
\begin{itemize}
    \item $D$ describe la distribución estadística de microfacetas orientadas para reflejar luz hacia la cámara;
    \item $F$ modela el efecto Fresnel, es decir, el incremento de reflectancia cuando la observación se acerca al ángulo rasante;
    \item $G$ atenúa la respuesta especular por auto-sombreado y enmascaramiento geométrico entre microfacetas.
\end{itemize}

\paragraph{Aproximación de Fresnel de Schlick.}
Para reducir costo computacional, el término de Fresnel suele aproximarse mediante la expresión de Schlick (1994):
\[
F = F_0 + (1 - F_0)(1 - \cos\theta)^5
\]
donde $F_0$ es la reflectancia a incidencia normal y $\theta$ es el ángulo entre la dirección de vista y el vector mitad. Esta aproximación permite obtener un comportamiento visualmente creíble con un costo bajo en tiempo real.

\paragraph{Distribución GGX.}
La distribución de microfacetas adoptada comúnmente en PBR en tiempo real es GGX (Walter et al., 2007; Karis, 2013):
\[
D_{\text{GGX}} = \frac{\alpha^2}{\pi\left((\mathbf{n}\cdot\mathbf{h})^2(\alpha^2 - 1) + 1\right)^2}
\]
donde $\alpha$ controla la amplitud del lóbulo especular y suele derivarse de la rugosidad como $\alpha = roughness^2$. Valores bajos producen reflejos concentrados y valores altos reflejos anchos y difusos.

\paragraph{Conservación de energía.}
En un flujo \textit{metallic-roughness}, la energía reflejada debe mantenerse acotada. De manera simplificada:
\[
k_d + k_s \leq 1
\]
donde $k_d$ representa la fracción difusa y $k_s$ la especular. En materiales metálicos, la componente difusa tiende a desaparecer y el color especular toma protagonismo; en dieléctricos ocurre lo contrario.

\paragraph{Relación con la app real.}
En la aplicación final, el modo \texttt{Realistic} no reimplementa manualmente toda la BRDF microfacetada desde cero. El proyecto delega el cálculo PBR base al \textit{pipeline} de Unity URP, mientras que los shaders propios añaden lógica específica del sistema, como planos de corte globales y modos de inspección. Por ello, las ecuaciones anteriores se presentan como fundamento matemático del modelo de iluminación empleado por URP y no como afirmación de un \textit{solver} BRDF completamente escrito desde cero dentro del proyecto.

\paragraph{Iluminación basada en imágenes (IBL).}
La iluminación ambiental en PBR se apoya en mapas de entorno precalculados. Conceptualmente, la integral ambiental se aproxima mediante dos componentes: un mapa de irradiancia para la parte difusa y un mapa de entorno prefiltrado para la parte especular. Esto permite aproximar reflejos y contribución ambiental con costo constante por píxel, sin necesidad de \textit{ray tracing} completo en tiempo real.

\subsubsection{Matemática aplicada a shaders de inspección y análisis}

\paragraph{Plano de corte global.}
El corte transversal de la app puede expresarse con la ecuación de un plano:
\[
\Pi = (n_x, n_y, n_z, d), \qquad d = -\mathbf{n}\cdot\mathbf{p}
\]
donde $\mathbf{n}$ es la normal del plano y $\mathbf{p}$ un punto perteneciente a dicho plano. Para cualquier punto del espacio $\mathbf{x}$, la distancia algebraica al plano se evalúa como:
\[
\mathbf{n}\cdot\mathbf{x} + d
\]
Si este valor es negativo, el fragmento queda del lado descartado del plano y no se renderiza:
\[
\mathbf{n}\cdot\mathbf{x} + d < 0 \Rightarrow \text{fragmento descartado}
\]
Esta formulación coincide con el mecanismo usado por los shaders del sistema cuando reciben los planos globales calculados por el gestor de corte.

\paragraph{Fresnel de borde para modos analíticos.}
Modos como \textit{X-Ray} o \textit{Blueprint} usan una intensidad de borde basada en la relación entre normal y vista:
\[
F_{\text{borde}} = \left(1 - saturate(\mathbf{n}\cdot\mathbf{v})\right)^p
\]
donde $p$ controla la dureza del borde. Cuando la normal es casi perpendicular a la vista, la intensidad aumenta y se resaltan siluetas, contornos o regiones parcialmente transparentes.

\paragraph{Mapeo visual del modo térmico.}
La vista térmica del prototipo no corresponde a un \textit{solver} FEA completo, sino a una visualización híbrida inspirada en un estado térmico simplificado. A nivel visual, la temperatura normalizada puede expresarse como:
\[
  T_{\text{vis}} = saturate\left(T_{\text{base}}\, s(\mathbf{x}) - \phi_{\text{edge}}(\mathbf{x},\mathbf{v}) + \eta(\mathbf{x},t) + \delta_{\text{textura}}\right)
\]
donde $T_{\text{base}}$ proviene del subsistema térmico, $s(\mathbf{x})$ representa el factor espacial radial o axial, $\phi_{\text{edge}}(\mathbf{x},\mathbf{v})$ modela el enfriamiento visual de borde, $\eta(\mathbf{x},t)$ introduce variación procedural suave y $\delta_{\text{textura}}$ incorpora microvariaciones visuales de la textura base. Esta ecuación describe una capa de visualización, no una simulación termo-mecánica completa.

\subsection{Marco Conceptual}

Los siguientes conceptos técnicos fundamentan el proyecto. Algunos corresponden a componentes efectivamente utilizados en la aplicación final y otros a estrategias de optimización evaluadas durante el diseño del \textit{pipeline}; su presencia en este glosario no implica que todos estén expuestos como funcionalidad visible en la build final.

\textit{Albedo.} Mapa de textura que define el color base de un material sin incorporar iluminación. Es una de las entradas principales del flujo PBR.

\textit{Asset Bundle.} Mecanismo de empaquetado de Unity para distribuir activos en bloques independientes. En este proyecto se consideró como alternativa de despliegue, pero no constituye el eje central documentado para la versión final de la aplicación.

\textit{Baking.} Proceso de precalcular información compleja, como detalle geométrico o iluminación, y almacenarla en texturas para reducir costo computacional en tiempo real.

\textit{BRDF (\textit{Bidirectional Reflectance Distribution Function}).} Función que describe cómo una superficie refleja luz según la dirección de incidencia y de observación. Es el fundamento matemático del renderizado físicamente basado.

\textit{Draw Call.} Comando emitido por la CPU para que la GPU renderice un lote de geometría con un material y una pasada concretos. Su reducción es clave para el rendimiento.

\textit{Fragment Shader (\textit{Pixel Shader}).} Programa ejecutado por la GPU para cada fragmento visible, encargado de calcular el color final.

\textit{Frame Time.} Tiempo efectivo requerido para producir un cuadro. En una aproximación operativa de perfilado suele modelarse como $T_{\text{frame}} \approx \max(T_{\text{CPU}}, T_{\text{GPU}})$, más el posible costo de sincronización entre ambos.

\textit{GPU Instancing.} Técnica que permite renderizar varias instancias compatibles de una misma malla y material en menos lotes efectivos. La reducción de \textit{draw calls} depende de las condiciones de compatibilidad y no de una división exacta universal.

\textit{Hardware complejo.} Categoría operativa utilizada en este informe para referirse a sistemas electromecánicos multicomponente con integración estructural, energética, electrónica y de control, alta densidad de relaciones espaciales entre piezas y necesidad de inspección visual detallada del ensamblaje.

\textit{IL2CPP (\textit{Intermediate Language to C++}).} \textit{Backend} de compilación de Unity que transforma el código intermedio (IL) de .NET generado a partir de C\# en C++. En el target web, ese código C++ se compila posteriormente a WebAssembly mediante el \textit{toolchain} correspondiente del build.

\textit{LOD (\textit{Level of Detail}).} Estrategia de optimización que intercambia versiones de diferente complejidad geométrica según distancia o relevancia visual. Se considera una técnica de referencia del \textit{pipeline}, aunque su adopción final depende del contenido realmente exportado y configurado.

\textit{Metallic Map.} Textura que define qué regiones del material deben tratarse como metálicas frente a dieléctricas, afectando la reflectancia especular base.

\textit{MVP (Producto Mínimo Viable).} Versión de un producto con las funcionalidades suficientes para poner a prueba supuestos esenciales con usuarios reales y orientar iteraciones posteriores.

\textit{Normal Map.} Textura que almacena variaciones de normales para simular detalle superficial sin aumentar el conteo de triángulos.

\textit{Occlusion Culling.} Técnica que evita dibujar objetos no visibles porque quedan ocultos desde la perspectiva de la cámara. En este proyecto se asume como principio general de optimización, no como afirmación automática de uso en todos los escenarios de la build final.

\textit{PBR (\textit{Physically-Based Rendering}).} Modelo de iluminación que aproxima la interacción física entre luz y materiales mediante conservación de energía y teoría de microfacetas.

\textit{Retopología.} Proceso de reconstruir la topología de una malla para optimizar su estructura geométrica y su viabilidad en tiempo real.

\textit{Roughness Map.} Textura que controla la rugosidad microscópica de la superficie. Valores bajos producen reflejos nítidos; valores altos generan reflejos difusos.

\textit{Shader.} Programa ejecutado por la GPU que participa en el cálculo visual de vértices o fragmentos.

\textit{Specular.} Componente de reflexión dependiente del ángulo de observación y de la microgeometría del material.

\textit{Texel Density.} Relación entre la resolución efectiva de la textura y la longitud real de superficie que representa. Puede expresarse como $\rho = R_{\text{texture}} / L_{\text{mundo}}$ en píxeles por centímetro cuando se toma una dirección o tramo de referencia.

\textit{UV Unwrapping.} Proceso de desplegar una superficie 3D en coordenadas 2D para aplicar texturas con la menor distorsión posible.

\textit{Vertex Shader.} Programa ejecutado por la GPU para cada vértice de la malla, responsable de transformar posiciones entre espacios geométricos.

\textit{WebAssembly (WASM).} Formato binario ejecutable en navegadores que permite desplegar lógica compilada dentro de un modelo de memoria lineal, utilizado por Unity para ejecutar en web el código generado a partir de C\#.

\textit{WebGL.} API gráfica del navegador basada en OpenGL ES para renderizado 2D y 3D acelerado por hardware sin complementos externos.

\newpage
