% =============================================================================
% Capítulo 4 — Desarrollo e Implementación
% Fuentes: Sección inline de informe_final.tex (original),
%          01_Arquitectura_del_Sistema.md, 02_Referencia_Tecnica_Modulos.md,
%          03_Pipeline_Renderizado_Shaders.md, TECHNOLOGY_STACK.md
% =============================================================================

\section{Desarrollo e Implementación}
\addcontentsline{toc}{section}{Desarrollo e Implementación}

El desarrollo del prototipo siguió una metodología iterativa en fases (DSR Sprints), resultando en~91 scripts con aproximadamente~14\,778~líneas de código C\#, 9~\textit{shaders} personalizados ($\sim$1\,749~líneas HLSL/CG) y un sistema de diseño (\textit{design system}) basado en UI~Toolkit (5~USS + 4~UXML). La implementación abarcó sistemas de interacción, visualización, audio y herramientas especializadas para ingenieros.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Arquitectura del Sistema}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Arquitectura del Sistema}

El sistema se implementó siguiendo patrones de diseño profesionales para garantizar modularidad, extensibilidad y facilidad de mantenimiento. La arquitectura se organizó en~4 capas con dependencias estrictamente descendentes:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Capa de Presentación (UI).} \texttt{UIManager}, \texttt{UIDetailsSheet}, paneles de análisis y configuración, controlados mediante UI~Toolkit (UXML~+~USS).
    \item \textbf{Capa de Lógica de Aplicación.} Máquina de estados (\texttt{AppStateMachine}), controlador de modos (\texttt{BaseModeHandler} y subclases), y lógica de interacción (selección, cámara, vista explosionada).
    \item \textbf{Capa de Servicios (\textit{Core}).} Managers globales (\texttt{GameManager}, \texttt{AudioManager}, \texttt{SelectionManager}, \texttt{ViewModeManager}), bus de eventos (\texttt{EventBus}) y \textit{Service Locator}.
    \item \textbf{Capa de Datos.} \texttt{ScriptableObjects} (\texttt{DronePartData}, \texttt{AssemblyGuideData}) y configuración persistente (\texttt{PlayerPrefs} $\rightarrow$ \texttt{localStorage} en WebGL).
\end{enumerate}

\subsubsection{Principios Arquitectónicos}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Principios Arquitectónicos}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Principios SOLID Aplicados en la Arquitectura}
\small
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\hline
\textbf{Principio} & \textbf{Implementación} \\ \hline
SRP & Cada Manager maneja un único dominio (cámara, selección, vista, corte) \\
Inversión de Dep. & Módulos comunicados vía \texttt{EventBus} estático, sin referencias directas \\
Abierto/Cerrado & Nuevos modos de visualización se agregan con un \texttt{enum} y un \textit{shader}, sin modificar \texttt{ViewModeManager} \\
Composición & \texttt{ExplodablePart} como MonoBehaviour composicional con \texttt{DronePartData} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Patrones de Diseño Implementados}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Patrones de Diseño Implementados}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Singleton / PersistentSingleton.} Managers globales que persisten entre escenas, con jerarquía de~3 niveles.
    \item \textbf{Service Locator.} Resolución de dependencias en \textit{runtime}, migrando~4 singletons a registro centralizado.
    \item \textbf{Event Bus (Pub/Sub).} Comunicación desacoplada entre módulos con suscripciones tipadas, detección de \textit{leaks} y purga automática de suscriptores inválidos.
    \item \textbf{Strategy.} Clase abstracta \texttt{BaseModeHandler} con~3 \textit{handlers} concretos (\texttt{InspectModeHandler}, \texttt{AnalyzeModeHandler}, \texttt{StudioModeHandler}) que encapsulan el comportamiento específico de cada modo de interacción.
    \item \textbf{State Machine.} Control de~9 estados de la aplicación (\textit{Loading}, \textit{Exploration}, \textit{ExplodedView}, \textit{PartFocus}, \textit{Settings}, \textit{Menu}, entre otros) con transiciones validadas y eventos de notificación.
    \item \textbf{ScriptableObjects.} Configuración de datos desacoplada de la lógica: \texttt{DronePartData} (25+ campos por pieza) y \texttt{AssemblyGuideData} (pasos de ensamblaje).
\end{itemize}

\subsubsection{Flujo de Comunicación}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Flujo de Comunicación}

El flujo de comunicación entre los módulos principales sigue el patrón:

\begin{verbatim}
AppStateMachine <--> EventBus <--> SelectionManager
       |                |                |
       v                v                v
 GameManager      AudioManager      UIManager
\end{verbatim}

Cada cambio de estado en la \texttt{AppStateMachine} dispara un evento tipado (\texttt{StateChangedEvent}) a través del \texttt{EventBus}, al que los subsistemas se suscriben para reaccionar de forma desacoplada.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Sistemas \textit{Core} Implementados}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sistemas Core Implementados}

\paragraph{Sistema de Estados (AppStateMachine).} Controla el flujo de la aplicación con~9 estados mutuamente excluyentes. Cada transición dispara eventos que permiten a los subsistemas reaccionar sin acoplamiento directo.

\paragraph{Sistema de Eventos (EventBus).} Implementación Pub/Sub genérica tipada que evita acoplamiento directo. Eventos como \texttt{PartSelectedEvent} y \texttt{StateChangedEvent} permiten comunicación limpia entre módulos que no se conocen entre sí. Incluye mecanismos de seguridad: detección de suscripciones duplicadas y purga automática de delegados huérfanos.

\paragraph{Sistema de Selección (SelectionManager).} Integra \textit{raycast} sobre la geometría del dron con el sistema de resaltado visual (\texttt{HighlightSystem}), cursores dinámicos (\texttt{CursorManager}) que cambian según el elemento bajo el puntero, y \texttt{AnalyticsManager} para métricas de uso.

\paragraph{Vista Explosionada (ExplodedViewManager).} Animación suave de las piezas del dron con motor de interpolación (\texttt{TweenEngine}) personalizado. Soporta explosión por orden de ensamblaje y niveles de explosión variables, permitiendo al usuario separar progresivamente los componentes para revelar la estructura interna.

\paragraph{Cámara Orbital (OrbitCameraController).} Implementación de controles \textit{arcball} con rotación restringida (sin \textit{roll}), suavizado \textit{ease-out}, soporte simultáneo de ratón y gestos táctiles (\textit{pinch-to-zoom}), punto de pivote dinámico (\textit{re-center} con doble clic), y límites configurables de distancia y ángulo.

\paragraph{Sistema de \textit{Input} Unificado (InputManager).} Abstrae la entrada de ratón y táctil en un único API, detectando gestos de~1, 2~y~3 dedos para navegación, rotación y \textit{pan}, respectivamente. Incluye detección de \textit{drag} versus \textit{tap} basada en umbral de desplazamiento.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Modos de Visualización (ViewModeManager)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Modos de Visualización}

Se implementaron~7 modos de visualización que intercambian los materiales de la escena en tiempo real, permitiendo diferentes perspectivas de análisis:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Realistic.} Materiales PBR originales con iluminación IBL (Reflection Probes + \textit{Irradiance Map}).
    \item \textbf{X-Ray.} Semi-transparente con efecto Fresnel para revelar componentes internos sin ocultar el contexto externo.
    \item \textbf{Blueprint.} Estilo de plano técnico azul con detección de bordes (Sobel) para simular la estética de dibujos de ingeniería.
    \item \textbf{SolidColor.} Color sólido configurable, ideal para capturas de pantalla de producción.
    \item \textbf{Wireframe.} Renderizado exclusivo de geometría de líneas. Incluye un \textit{SubShader} alternativo para WebGL, dado que WebGL~2.0 no soporta \textit{Geometry Shaders}.
    \item \textbf{Ghosted.} Versión altamente transparente que permite ver toda la estructura simultáneamente.
    \item \textbf{Thermal.} Simulación de vista térmica con gradiente de color, donde el color indica la temperatura de operación esperada de cada componente.
\end{enumerate}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Sistema de Interfaz de Usuario}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sistema de Interfaz de Usuario}

La interfaz se desarrolló íntegramente con \textbf{UI~Toolkit} (UIElements), el sistema declarativo de Unity basado en UXML (estructura) + USS (estilos), conceptualmente análogo a HTML~+~CSS. Esta elección se debió a tres factores: (a)~desacoplamiento de la interfaz respecto al espacio~3D, (b)~responsividad nativa para diferentes resoluciones, y (c)~facilidad de tematización mediante variables~USS.

\subsubsection{Componentes Principales}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Componentes Principales}

\begin{itemize}
    \item \textbf{UIHeroController.} Pantalla de inicio (\textit{hero section}) con animación de entrada y transición al visor principal.
    \item \textbf{UIManager.} Coordinador central de la UI: gestiona la barra de herramientas, el panel de información, los botones de modo y el estado visual de todos los controles.
    \item \textbf{UIDetailsSheet (\textit{Bottom Sheet}).} Panel deslizable inferior que muestra información técnica detallada de la pieza seleccionada, con gesto de arrastre para expandir/colapsar (\textit{drag-to-dismiss}).
    \item \textbf{UIAnalyzePanel.} Panel de herramientas de análisis: vista explosionada, filtros de categoría, modos de renderizado.
    \item \textbf{UICrossSectionPanel.} Control de corte transversal con \textit{toggles} por eje (X, Y, Z) y un \textit{slider} para posicionar el plano de corte.
    \item \textbf{UIEnvironmentPanel.} Selector de entornos de iluminación (Studio, Night, Blue) con previsualización.
\end{itemize}

\subsubsection{\textit{Design System}}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Design System}

Se definió un sistema de diseño (\textit{design system}) coherente documentado en variables USS:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Paleta.} Esquema monocromático oscuro (\texttt{\#050505} fondo, \texttt{\#ffffff} acento), optimizado para contraste con el visor~3D.
    \item \textbf{Tipografía.} Inter (UI) y Space Grotesk (datos técnicos), con escalas de~12px a~36px.
    \item \textbf{Espaciado.} Rejilla de 4~puntos (valores de~4, 8, 12, 16, 20, 24, 32\,px).
    \item \textbf{Transiciones.} Duraciones estandarizadas (0.15\,s rápida, 0.3\,s estándar, 0.4\,s lenta) con \textit{easing} uniforme.
\end{itemize}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Catálogo y Gestión de Piezas}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Catálogo y Gestión de Piezas}

Se implementó un sistema completo de catálogo de componentes del dron:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PartCatalogManager.} Búsqueda por nombre, descripción y tipo de componente.
    \item \textbf{PartCatalogUI.} Interfaz con \textit{scroll} virtual, filtros por categoría (estructura, motor, electrónica, batería, propulsión, otros) y filtros por material.
    \item \textbf{PartVisibilityManager.} Control de visibilidad con animaciones \textit{fade-in/out} para ocultar y mostrar piezas sin corte abrupto.
    \item \textbf{EnhancedInfoPanel.} Panel detallado que muestra peso, dimensiones, función, material, fabricante y número de parte.
\end{itemize}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Herramientas Avanzadas de Análisis}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Herramientas Avanzadas de Análisis}

\paragraph{Cortes Transversales (CrossSectionManager).} Permite visualizar cortes en los ejes X, Y y Z con un plano visual configurable. El corte se implementó mediante \texttt{\_ClipPlane} como variable global de \textit{shader}, de modo que todos los materiales respeten el plano de recorte sin necesidad de modificar cada \textit{shader} individualmente.

\paragraph{Estados del Dron (DroneStateController).} Simulación de~5 estados operativos: Off, StartingUp, Idle, Flying, ShuttingDown. Incluye animación de propelas con velocidad variable, luces de estado (rojo, amarillo, verde), partículas de propulsión y efecto \textit{hover} (oscilación vertical).

\paragraph{Puntos de Interés (\textit{Hotspots}).} Sistema de puntos interactivos~3D (\texttt{SmartHotspot}) posicionados sobre componentes clave del dron. Cada \textit{hotspot} está vinculado a un \texttt{DronePartData} y, al hacer clic, publica un evento de selección que abre el panel de información correspondiente. Los \textit{hotspots} se escalan dinámicamente según la distancia de la cámara para mantener legibilidad.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Herramientas de Ensamblaje}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Herramientas de Ensamblaje}

Se implementaron herramientas especializadas orientadas a ingenieros y técnicos de ensamblaje:

\paragraph{Guía de Ensamblaje (AssemblyGuideManager).} Sistema de instrucciones paso a paso con: (a)~navegación secuencial con barra de progreso, (b)~listado de herramientas requeridas por paso, (c)~tiempos estimados y niveles de dificultad (escala~1--5), (d)~advertencias de seguridad y consejos de instalación, y (e)~resaltado automático de las piezas involucradas en cada paso.

\paragraph{Herramienta de Medición (MeasurementTool).} Implementación completa con tres modos: Distancia (entre~2 puntos vía \textit{raycast}), Ángulo (3~puntos con cálculo vectorial), y Radio (con cálculo de circunferencia y área). Incluye visualización en tiempo real con marcadores y líneas~3D mediante \texttt{LineRenderer}. \textit{Nota}: esta funcionalidad fue ocultada en la versión actual del prototipo dado que el modelo~3D no posee escala~1:1 calibrada; se incluye como trabajo futuro.

\paragraph{Puntos de Conexión (ConnectionPointsViewer).} Visualización de puntos de conexión con colores codificados por tipo: tornillos (gris) con especificación de torque, conexiones \textit{snap} (verde), soldaduras (naranja) y cables (azul).

\paragraph{Lista de Materiales (BillOfMaterialsManager).} Generación automática de BOM (\textit{Bill of Materials}) con cantidades, pesos totales, agrupación por categoría, y exportación a formato CSV.

\paragraph{Sistema de Anotaciones (AnnotationSystem).} Notas~3D con texto \textit{billboard} (orientado siempre hacia la cámara), líneas de conexión a piezas y persistencia de estado.

\paragraph{Lista de Verificación (AssemblyChecklist).} \textit{Checklist} interactiva para verificar la presencia de piezas durante un proceso de ensamblaje real.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{\textit{Pipeline} de Optimización de Assets~3D}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Pipeline de Optimización de Assets 3D}

Se diseñó y ejecutó un \textit{pipeline} de \textit{Technical Art} riguroso para cumplir con el presupuesto de~100\,000 polígonos establecido en los KPIs.

\subsubsection{Retopología}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Retopología}

Los modelos CAD originales de alta densidad ($>$2~millones de polígonos con superficies NURBS) fueron simplificados en Blender mediante dos estrategias: (a)~modificador Decimate para reducción automática de~95\,\% en áreas uniformes, y (b)~retopología manual en áreas de deformación crítica y \textit{edge loops} funcionales (bordes de tornillos, interfaces de ensamblaje). El resultado fue una malla \textit{low-poly} inferior a~100\,000~triángulos.

\subsubsection{\textit{Baking} de Normales}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Baking de Normales}

Los detalles de alta frecuencia del modelo \textit{high-poly} se proyectaron en mapas de normales (\textit{Normal Maps}) de resolución $2048 \times 2048$, permitiendo que la geometría de bajo poligonaje retuviera la apariencia visual del modelo original. El proceso se realizó en Blender con jaulas de proyección (\textit{cage baking}) para minimizar artefactos.

\subsubsection{Texturizado PBR}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Texturizado PBR}

Los materiales se crearon en Adobe Substance Painter siguiendo el flujo \textit{Metallic/Roughness}, produciendo los siguientes mapas por material: Albedo, Normal, Metallic, Roughness, Ambient Occlusion y Emission (para LEDs). Los materiales representaron los componentes reales del dron: fibra de carbono, aluminio anodizado, plásticos ABS y PCBs.

\subsubsection{Optimización WebGL (WebGLOptimizer)}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Optimización WebGL}

Se implementó un sistema automático de ajuste de calidad en tiempo de ejecución (\texttt{WebGLOptimizer}) que:

\begin{itemize}
    \item Reduce la calidad de texturas en dispositivos móviles detectados por \textit{user agent}.
    \item Desactiva sombras y efectos de post-procesado en dispositivos de baja gama.
    \item Monitorea el \textit{heap} de WebAssembly y ejecuta \texttt{GC.Collect()} forzado cuando supera los 800\,MB.
    \item Ajusta dinámicamente la escala de renderizado (\texttt{renderScale}) según el \textit{frame rate} medido.
\end{itemize}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{\textit{Shaders} Personalizados}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Shaders Personalizados}

Se desarrollaron~9 \textit{shaders} HLSL/CG optimizados para WebGL~2.0:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Inventario de \textit{Shaders} Personalizados}
\small
\begin{tabular}{lp{8cm}}
\hline
\textbf{Shader} & \textbf{Descripción} \\ \hline
ClippableLit & Extensión de Lit URP con soporte de plano de corte global (\texttt{\_ClipPlane}) \\
XRay & Semi-transparencia con efecto Fresnel; \texttt{Blend SrcAlpha OneMinusSrcAlpha} \\
Blueprint & Detección de bordes Sobel sobre normales, estética de plano técnico \\
Thermal & Gradiente de color parametrizable basado en valores de temperatura simulados \\
Wireframe & Geometría de líneas vía Geometry Shader (escritorio) \\
WireframeWebGL & \textit{Fallback} basado en coordenadas baricéntricas para WebGL~2.0 \\
SolidColor & Color plano configurable sin iluminación \\
Ghosted & Transparencia extrema con refuerzo de bordes \\
AnimatedGradientSkybox & Fondo procedural animado con interpolación de gradientes \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Todos los \textit{shaders} PBR implementaron el modelo Cook-Torrance con distribución GGX y aproximación de Fresnel de Schlick (véase Sección Marco Teórico, Modelo Matemático PBR). El \textit{shader} ClippableLit sirve como base para los modos que requieren compatibilidad con el sistema de corte transversal.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Configuración de DronePartData}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Configuración de DronePartData}

El \texttt{ScriptableObject DronePartData} almacena más de~25 campos por pieza, organizados en bloques funcionales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Información General.} Nombre, ID único, tipo de componente, descripción.
    \item \textbf{Especificaciones Técnicas.} Peso, dimensiones, función, potencia nominal.
    \item \textbf{Materiales.} Tipo de material, propiedades mecánicas, fabricante, número de parte.
    \item \textbf{Vista Explosionada.} Dirección de explosión, distancia, prioridad de animación.
    \item \textbf{Ensamblaje.} Herramientas requeridas, torque de tornillos, cantidad de sujetadores, dificultad (1--5), prerrequisitos.
    \item \textbf{Conexiones.} Tipos de conexión, cantidad de tornillos, tamaño de sujetadores.
\end{itemize}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Sistemas Complementarios}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Sistemas Complementarios}

\paragraph{Sistema de Audio (AudioManager).} Control completo de audio con volúmenes separados (Master, SFX, Music), persistencia de preferencias en \texttt{PlayerPrefs}, y \textit{fade} dinámico entre pistas.

\paragraph{Motor de Animaciones (TweenEngine).} Implementación liviana alternativa a DOTween, con~8 tipos de \textit{easing} (Linear, EaseInOut, EaseIn, EaseOut, EaseInBack, EaseOutBack, EaseInElastic, EaseOutElastic) para animaciones de \texttt{float}, \texttt{Vector3} y \texttt{Color}.

\paragraph{Captura de Pantalla (ScreenshotManager).} Sistema de captura que bifurca la implementación según la plataforma: en el Editor usa \texttt{File.WriteAllBytes}, y en WebGL genera un enlace de descarga en base64 mediante interoperabilidad~JavaScript.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Restricciones de WebGL y Soluciones}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Restricciones de WebGL y Soluciones}

La compilación a WebGL impuso restricciones técnicas significativas que requirieron soluciones de ingeniería específicas:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Restricciones de WebGL y Soluciones Implementadas}
\small
\begin{tabular}{lp{8cm}}
\hline
\textbf{Restricción} & \textbf{Solución} \\ \hline
\textit{Single-threaded} & Operaciones asíncronas mediante \texttt{Coroutines}; sin \texttt{System.Threading} \\
Sin \textit{filesystem} & Persistencia en \texttt{PlayerPrefs} $\rightarrow$ \texttt{localStorage} \\
Sin Geometry Shaders & \textit{Shader} alternativo (\texttt{WireframeWebGL}) basado en coordenadas baricéntricas \\
Heap limitado ($\sim$2\,GB) & \texttt{WebGLOptimizer} monitorea heap y fuerza \texttt{GC.Collect()} sobre 800\,MB \\
Sin \texttt{System.IO.File} & Captura de pantalla vía base64 y JS \textit{interop} \\
Sin \texttt{Application.Quit()} & Navegación \textit{back} mediante \texttt{ExternalEval} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Resumen de Implementación}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Resumen de Implementación}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Resumen de Artefactos de Software Implementados}
\small
\begin{tabular}{lc}
\hline
\textbf{Categoría} & \textbf{Cantidad} \\ \hline
Core Managers & 30 \\
UI Components & 19 \\
Data / Events & 5 \\
Utilities & 10 \\
Content & 3 \\
Shaders & 9 \\
USS / UXML & 9 \\
\hline
\textbf{Total C\# Scripts} & \textbf{91} \\
\textbf{Total Shaders} & \textbf{9} \\
\textbf{Líneas C\#} & \textbf{$\sim$14\,778} \\
\textbf{Líneas HLSL/CG} & \textbf{$\sim$1\,749} \\
\textbf{Líneas USS + UXML} & \textbf{$\sim$4\,063} \\
\textbf{Commits en repositorio} & \textbf{240+} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
