\section{Resultados o Productos Esperados}

\setlength{\LTpre}{0pt}
\setlength{\LTpost}{0pt}
\small
\begin{longtable}{p{5.2cm}p{5.0cm}p{3.5cm}}
\caption{Resultados o Productos Esperados} \\
\hline
\textbf{RESULTADO/PRODUCTO} & \textbf{INDICADOR} & \textbf{BENEFICIARIO} \\ \hline
\endfirsthead

\caption[]{Resultados o Productos Esperados (continuaci\'on)} \\
\hline
\textbf{RESULTADO/PRODUCTO} & \textbf{INDICADOR} & \textbf{BENEFICIARIO} \\ \hline
\endhead

\hline
\multicolumn{3}{r}{\textit{Contin\'ua en la siguiente p\'agina}} \\
\endfoot

\hline
\endlastfoot

\textbf{1. Prototipo de software WebGL funcional} &
URL p\'ublica del prototipo; scripts implementados para navegaci\'on, interacci\'on y visualizaci\'on; modos de visualizaci\'on integrados; vista explosionada; y cumplimiento de KPIs de rendimiento y carga. &
Comunidad acad\'emica, industria del hardware e ingenieros o t\'ecnicos. \\

\textbf{2. Sistema de shaders URP optimizados} &
Shaders personalizados para visualizaci\'on t\'ecnica, cortes transversales, lectura estructural y compatibilidad con despliegue WebGL 2.0. &
Desarrolladores Unity y estudiantes de Ingenier\'ia Multimedia. \\

\textbf{3. Conjunto de modelos 3D optimizados} &
Reducci\'on significativa de peso de archivos, activos 3D listos para entorno web y documentaci\'on del pipeline de optimizaci\'on. &
Plataforma web y comunidad acad\'emica. \\

\textbf{4. Documento de trabajo de grado} &
Documento final conforme a normas APA 7 de la UNAD, con metodolog\'ia, resultados, conclusiones y documentaci\'on t\'ecnica del proceso. &
Estudiante, UNAD y comunidad acad\'emica. \\

\textbf{5. Informe de evaluaci\'on de usabilidad y carga cognitiva} &
Reporte de resultados de usabilidad mediante SUS, carga cognitiva mediante NASA-TLX y comparaci\'on de desempe\~no frente a medios t\'ecnicos convencionales. &
Estudiante, jurados y comunidad acad\'emica. \\
\end{longtable}
\normalsize

\par\vspace{0.5\baselineskip}
\textit{Nota}. Los indicadores se formularon para evaluar la viabilidad t\'ecnica, la usabilidad y la calidad del pipeline de visualizaci\'on 3D web propuesto. \textit{Fuente}. Autor\'ia propia.

\newpage
